**湖西線**（）是一條連結[京都府](../Page/京都府.md "wikilink")[京都市](../Page/京都市.md "wikilink")[山科區的](../Page/山科區.md "wikilink")[山科站](../Page/山科站.md "wikilink")，途經[琵琶湖西岸至](../Page/琵琶湖.md "wikilink")[滋賀縣](../Page/滋賀縣.md "wikilink")[長濱市的](../Page/長濱市.md "wikilink")，屬於[西日本旅客鐵道](../Page/西日本旅客鐵道.md "wikilink")（JR西日本）的鐵路線（幹線）\[1\]。

## 概要

因為經過[琵琶湖西岸地區而命名為湖西線](../Page/琵琶湖.md "wikilink")\[2\]。起點雖然是山科站，但列車都[直通運行至](../Page/直通運行.md "wikilink")[京都站](../Page/京都站.md "wikilink")。[永原站以南為](../Page/永原站.md "wikilink")[都市網路](../Page/都市網路.md "wikilink")。與[北陸本線和](../Page/北陸本線.md "wikilink")[東日本旅客鐵道](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")（JR東日本）[信越本線](../Page/信越本線.md "wikilink")、[羽越本線](../Page/羽越本線.md "wikilink")、[奥羽本線構成](../Page/奥羽本線.md "wikilink")[日本海縱貫線](../Page/日本海縱貫線.md "wikilink")。

連結[大阪和](../Page/大阪.md "wikilink")[北陸地方的](../Page/北陸地方.md "wikilink")[特急列車](../Page/特別急行列車.md "wikilink")，連結[西日本日本海側各地和](../Page/西日本.md "wikilink")[北海道的](../Page/北海道.md "wikilink")[日本貨物鐵道](../Page/日本貨物鐵道.md "wikilink")（JR貨物）[貨物列車皆經過本路線](../Page/貨物列車.md "wikilink")，較經[琵琶湖線到](../Page/琵琶湖線.md "wikilink")[米原車站再轉進北陸本線省下約](../Page/米原車站.md "wikilink")20公里路程。沿線亦是往[京阪神方向的通勤](../Page/京阪神.md "wikilink")、通學路線。

全區間由JR西日本管轄，根據列為[大都市近郊區間的](../Page/大都市近郊區間_\(JR\).md "wikilink")「[大阪近郊區間](../Page/大都市近郊區間_\(JR\)#大阪近郊區間.md "wikilink")」，可以使用[IC](../Page/IC卡.md "wikilink")[儲值車票](../Page/儲值車票.md "wikilink")\[3\]。

2016年12月20日，執政的[自由民主黨敲定](../Page/自由民主黨_\(日本\).md "wikilink")[北陸新幹線](../Page/北陸新幹線.md "wikilink")[敦賀車站以西至](../Page/敦賀車站.md "wikilink")[新大阪車站採用](../Page/新大阪車站.md "wikilink")「小濱、京都路線」，因此JR西日本有意在此段新幹線完工通車時，將並行的湖西線移交給滋賀縣接管，轉型為[第三部門鐵道](../Page/日本第三部門鐵道.md "wikilink")，但滋賀縣各自治體反對此計劃\[4\]。

### 路線資料

[JRW_KoseiLine_track.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JRW_KoseiLine_track.JPG "fig:JRW_KoseiLine_track.JPG")）\]\]

  - 管轄（事業類別）：西日本旅客鐵道（[第一種鐵道事業者](../Page/鐵路公司#第一種鐵道事業者.md "wikilink")）、日本貨物鐵道（[第二種鐵道事業者](../Page/鐵路公司#第二種鐵道事業者.md "wikilink")）

  - 路線距離（）：74.1公里\[5\]

  - [軌距](../Page/軌距.md "wikilink")：1,067毫米

  - 站數：21個（包括起終點站）\[6\]

      - 若只限屬於湖西線的車站，排除屬於東海道本線的山科站與屬於北陸本線的近江鹽津站\[7\]則為19個\[8\]。

  - 複線路段：全線

  - 電氣化路段：全線（[直流電](../Page/直流電.md "wikilink")1,500 V）

  - [閉塞方式](../Page/閉塞_\(鐵路\).md "wikilink")：自動閉塞式

  - ：[ATS-P型（據點P方式）與](../Page/自動列車停止裝置#據點P.md "wikilink")[ATS-SW型](../Page/自動列車停止裝置#ATS-S改良形（ATS-Sx形）.md "wikilink")

  - ：

  - 最高速度：130公里/小時

## 沿線概況

為設計成行走關西與北陸之間的短途高速鐵道，湖西線上完全沒有[平交道](../Page/平交道.md "wikilink")，全部區間幾乎都是[隧道及](../Page/隧道.md "wikilink")[高架橋](../Page/高架橋.md "wikilink")，最小[曲線半徑原則上為約](../Page/曲率.md "wikilink")1400公尺（有例外），[坡度亦在千分之](../Page/坡度.md "wikilink")19以下，是高規格的在來線。除了因通過[三井寺及](../Page/園城寺.md "wikilink")[白鬚神社範圍](../Page/白鬚神社.md "wikilink")（雖然是以隧道形式）的補償爭議外，區外的反對及[江若鐵道](../Page/江若鐵道.md "wikilink")（後述）的關係亦令路線決定有困難之處；

計劃時因預計[東海道本線的使用量將到達上限](../Page/東海道本線.md "wikilink")，所以打算由山科 -
[片町線](../Page/片町線.md "wikilink")[長尾車站之間建造一條新線](../Page/長尾車站_\(大阪府\).md "wikilink")，貨運列車在新設的長尾調車場，特急列車則由尾町線經由[片福連絡線進入大阪](../Page/JR東西線.md "wikilink")。為此，山科車站西側須要預留興建支線位置（西側支線因當年國鐵財政惡化而擱置）。

現在[雷鳥號等列車](../Page/雷鳥號列車.md "wikilink")，在湖西線上幾乎全線以130km/h行走。還有，在考慮剎車性能後，只能行走120km/h的[485系電力動車組](../Page/日本國鐵485系電力動車組.md "wikilink")「雷鳥」，在沒有平交道的湖西線上，可以將行走速度提高至130km/h。雷鳥號行駛於京都～敦賀之間，不停站直達下行列車需時約51分鐘，上行則是53分鐘。

為使成為高速及舒適的鐵道線，由[日本國有鐵道](../Page/日本國有鐵道.md "wikilink")（國鐵）時代開始，著手於行駛湖西線的列車[381系](../Page/日本國鐵381系電力動車組.md "wikilink")、[221系](../Page/JR西日本221系電力動車組.md "wikilink")、[四國旅客鐵道](../Page/四國旅客鐵道.md "wikilink")（JR四國）[8000系進行車速提昇試驗](../Page/JR四國8000系電力動車組.md "wikilink")。

## 運行形態

### 旅客列車

| 種別＼車站名 | 近江盐津 | …  | 近江今津 | …  | 近江舞子 | … | 堅田 | … | 京都 |
| ------ | ---- | -- | ---- | -- | ---- | - | -- | - | -- |
| 新快速    | 1班   |    |      |    |      |   |    |   |    |
| 普通     |      | 1班 | 3班   | 3班 |      |   |    |   |    |

午間1小時間湖西線的運行班數
（2011年3月12日現在）

#### 新快速

[thumb](../Page/FILE:JR_West_223_series_EMU_051.JPG.md "wikilink")

開業時午間1小時1班的新快速由大阪方向至堅田站直通、1986年11月1日延長至近江舞子站（湖西線區間各站停車）、1996年3月16日延長至近江今津站。

新快速只於午間1小時1班運行。近江舞子站 - 敦賀站間為各站停車、近江舞子站 - 近江今津站各站與後述的普通組合成約1小時有2班列車停車。

#### 快速

為增加便利性，1996年3月16日起，朝早繁忙時間加開近江今津發車行駛至大阪的快速列車。1997年3月8日起，黃昏繁忙時間加開京都發車行駛至永原的快速列車。2002年3月23日起，上下行快速列車增停雄琴溫泉站。2004年10月16日起，京都站
- 大阪站間變更為新快速。2006年10月21日延長行駛區間變更為敦賀站到開。平日朝早繁忙時間敦賀發姫路行、黃昏繁忙時間大阪發敦賀行（京都站 -
大阪站、姫路站間為新快速）。

湖西線内新快速與快速的差別，只有在雄琴溫泉站有無停車這一點。

#### 普通

普通車為運行區間内全部車站皆停車。

午間時間帶為京都站 - 近江舞子站間1小時3班、近江舞子站 - 近江今津站間1小時1班運行。

在沒有新快速運行的黃昏以後，京都站 - 近江舞子站間每小時4班、近江舞子站 - 近江今津站間每小時2班運行。

## 使用車輛

  - 特急列車

:\*
[681系電力動車組](../Page/JR西日本681系電力動車組.md "wikilink")．[683系電力動車組](../Page/JR西日本683系電力動車組.md "wikilink")（[特急](../Page/特別急行列車.md "wikilink")「[Thunderbird](../Page/雷鳥號列車.md "wikilink")」）

:\*
[24系客車](../Page/日本國鐵24系客車.md "wikilink")（[臥舖特快](../Page/寢車.md "wikilink")[日暮特快](../Page/日暮特快.md "wikilink")、[日本海號列車](../Page/日本海號列車.md "wikilink")）

:\* [EF81形電氣機關車](../Page/國鐵EF81形電氣機關車.md "wikilink") - 「日暮特快」「日本海」的牽引機關車

  - 普通列車

全部以[電聯車運行](../Page/電聯車.md "wikilink")。

  - 全區間
      - [225系](../Page/JR西日本225系電車.md "wikilink")（0番台）
          - 2010年12月1日起以新快速為中心運行。
      - [223系](../Page/JR西日本223系電力動車組.md "wikilink")（1000・2000番台）
          - 除了用作普通列車使用之外，湖西線的快速及新快速列車由223系運行。
  - 山科 - 永原間
      - [113系電力動車組](../Page/日本國鐵113系電力動車組.md "wikilink")
          - 湖西線開業時113系700番台登場。亦有對應寒帶地方的半自動門，直到現在為止仍是湖西線的主力列車。
      - [117系電力動車組](../Page/日本國鐵117系電力動車組.md "wikilink")
          - 跟113系同樣設有對應寒帶地方的半自動門。
      - [207系電力動車組](../Page/JR西日本207系電力動車組.md "wikilink")
      - [321系電力動車組](../Page/JR西日本321系電力動車組.md "wikilink")
  - 近江今津 - 近江鹽津間
      - [521系電力動車組](../Page/JR西日本521系電力動車組.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 貨物列車

:\* [EF510形電氣機關車](../Page/JR貨物EF510形電氣機關車.md "wikilink")

:\* [EF81形電氣機關車](../Page/國鐵EF81形電氣機關車.md "wikilink")

### 過去使用車輛

  - 特急・急行列車

:\*[485系電車](../Page/日本國鐵485系電力動車組.md "wikilink") -
[L特急](../Page/L特急.md "wikilink")「[雷鳥](../Page/雷鳥號列車.md "wikilink")」使用。

:\*[583系電車](../Page/國鐵583系電車.md "wikilink") -
特急「雷鳥」與臨時急行「[青森](../Page/日本海號列車.md "wikilink")（あおもり）」、急行「[北國](../Page/北國號列車.md "wikilink")（きたぐに）」使用。

:\*[451系・471系電車](../Page/國鐵457系電車.md "wikilink") -
急行「[立山](../Page/雷鳥號列車.md "wikilink")」使用。

[201系電力動車組及](../Page/日本國鐵201系電力動車組.md "wikilink")[221系電力動車組曾經在湖西線上使用](../Page/JR西日本221系電力動車組.md "wikilink")，但現在已無定期班次行走。還有，有「麵包電車」之稱的[419系電力動車組](../Page/日本國鐵419系．715系電力動車組.md "wikilink")，以及急行形[475系電力動車組](../Page/日本國鐵475系電力動車組.md "wikilink")，於1991年開始在近江今津以北使用，但在湖西線電力改為直流電後的改點起已經無定期班次行走。

<FILE:JR> West 683 series EMU
421.JPG|683系4000番台電車[雷鳥](../Page/雷鳥號列車.md "wikilink")（雄琴溫泉站）
<FILE:Twilight> Express EF81 43
20090831.jpg|[日暮特快](../Page/日暮特快.md "wikilink")（雄琴溫泉站）
<FILE:JNR> 113 series EMU 021 W.JPG|113系電車（雄琴溫泉站） <FILE:JNR> 117 series
EMU 531 W.JPG|117系電車（蓬莱站） <FILE:JR> West 221 series EMU
052.JPG|221系電車（堅田站） <FILE:JR> West 223 series EMU
051.JPG|223系2000番台電車（雄琴溫泉站） <FILE:JRW> series225 Kosei.jpg|225系0番台電車（山科站
- 大津京站間）

## 歷史

湖西線是作為大阪、京都與北陸方面連結的捷徑而建設，比繞經[東海道本線至](../Page/東海道本線.md "wikilink")[米原車站進入](../Page/米原車站.md "wikilink")[北陸本線可節省時間](../Page/北陸本線.md "wikilink")。原來的[濱大津站](../Page/濱大津站.md "wikilink")
-
近江今津站間有地方資本的[江若鐵道開業](../Page/江若鐵道.md "wikilink")，計劃路線時並行的江若鐵道成為問題點而決定廢止。最終江若鐵道於1969年10月鐵道事業廢止後，改名[江若交通](../Page/江若交通.md "wikilink")。

### 年表

#### 湖西線開業前

  - 1922年（[大正](../Page/大正.md "wikilink")11年）4月11日：濱大津 -
    三宅（現在的小濱線[上中站](../Page/上中站.md "wikilink")）間編入國鐵予定線。
  - 1962年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")37年）5月31日：濱大津 - 塩津間成為國鐵調査線。
  - 1964年（昭和39年）6月25日：山科 - 沓掛間昇格為國鐵工事線。
  - 1966年（昭和41年）12月28日：山科 - （暫稱）北大津（現在的大津京站）間、近江今津 - 近江塩津間第一次認可。
  - 1967年（昭和42年）1月12日：湖西線開工儀式於[皇子山總合運動公園舉行](../Page/皇子山總合運動公園.md "wikilink")。
  - 1969年（昭和44年）11月1日：江若鐵道線濱大津站 - 近江今津站間廢止。
  - 1974年（昭和49年）6月13日：[列車集中制御裝置](../Page/中央控制行車.md "wikilink")（CTC）導入\[9\]。

#### 湖西線開業後

  - 1974年（昭和49年）
      - 7月20日：山科站 - 近江塩津站間（74.1km）開業。新快速至堅田站9往復、普通23往復、臨時列車12往復、近江今津站 -
        敦賀站間3往復\[10\]。
      - 10月1日：湖西線的貨物列車開始運行\[11\]。
  - 1975年（昭和50年）3月10日：大阪站 - 北陸、東北間的特急與急行「立山」改經過湖西線。
  - 1986年（昭和61年）11月1日：新快速於線内各站停車，運行區間延長至近江舞子站。
  - 1987年（昭和62年）4月1日：[國鐵分割民營化由西日本旅客鐵道繼承](../Page/國鐵分割民營化.md "wikilink")。日本貨物鐵道成為全線的第二種鐵道事業者。
  - 1988年（昭和63年）12月4日：小野站開業。
  - 1989年（[平成元年](../Page/平成.md "wikilink")）3月11日：新快速列車不再延長運行至近江今津站。京都方增加113系4節車廂編成的普通列車，近江今津站
    - 永原站間3往復増發。
  - 1991年（平成3年）9月14日：北陸本線米原站 - 長濱站間改為直流電，運用車輛變更，永原站 -
    近江塩津站間的普通列車由柴聯車變為交直兩用電車。近江今津站
    - 近江塩津站間平均縮短約10分鐘，近江塩津站站内配線變更，長濱方向的直通列車開始運行。
  - 1994年（平成6年）9月4日：叡山站改稱比叡山坂本站。
  - 1996年（平成8年）3月16日：新快速再次於京都站 - 近江舞子站間快速運行、運行區間延長至近江今津站（最後1往復為永原站）。
  - 1997年（平成9年）3月8日：夕方18時京都發永原行普通1班變更為快速（停車站與新快速相同），與大阪方向之新快速接續。
  - 1999年（平成11年）2月26日：山科站 - 小野站之各站可以使用「Jthrough卡（Jスルーカード）」。
  - 2002年（平成14年）
      - 3月23日：和邇站 - 近江舞子站之各站可以使用「Jthrough卡」。雄琴站（現在的おごと溫泉站）成為快速的停車站。
      - 12月2日：[女性專用車廂導入](../Page/女性專用車廂.md "wikilink")\[12\]。
  - 2003年（平成15年）
      - 10月1日：站內喫煙區廢止\[13\]。
      - 11月1日：山科站 - 近江舞子站各站導入IC卡「ICOCA」。
  - 2004年（平成16年）10月16日：朝早的新快速1往復運行區間延長至永原站，永原站發着的新快速變為2往復。
  - 2006年（平成18年）
      - 9月24日：永原站 - 近江塩津站間由交流電化變更為直流電。
      - 10月21日：新快速・快速延長至敦賀站，湖西線全區間運行。北小松站 - 近江塩津站間各站可以用IC卡「ICOCA」\[14\]。
  - 2008年（平成20年）3月15日：西大津站改稱大津京站、雄琴站改稱おごと溫泉站\[15\]。
  - 2009年（平成21年）7月1日：山科站 -
    永原站間各站月台的喫煙區廢止，全面[禁煙](../Page/禁煙.md "wikilink")\[16\]。
  - 2010年（平成22年）12月1日：組織改正、由[京都支社管轄變更為近畿統括本部管轄](../Page/西日本旅客鐵道京都支社.md "wikilink")\[17\]。
  - 2011年（平成23年）
      - 1月27日：永原站站内折返的列車因積雪而脱軌\[18\]。
      - 3月16日：近江塩津站構内ATS-P開始使用\[19\]。
      - 3月19日：北小松站 - 永原站間ATS-P開始使用\[20\]。
      - 3月23日：山科站 - 北小松站間ATS-P開始使用\[21\]。
      - 4月18日：女性專用車廂毎日、全日設定\[22\]。

## 車站列表

為方便起見，山科側所有列車都直通至東海道本線京都站－山科站間，近江鹽津側的所有列車都直通至北陸本線近江鹽津站－敦賀站間也一併記載。

  - ：[特定都區市內制度下](../Page/特定都區市內.md "wikilink")「京都市內」的車站

  - 停靠站

      - 普通…停靠所有車站
      - 快速、新快速…●的車站停靠，｜的車站通過，※的車站只限「湖西Leisure號」臨時停靠
          - 只限平日運行的近江舞子開的快速至京都站為止作為普通運行
      - 特急「[雷鳥](../Page/雷鳥號列車.md "wikilink")」…參見列車條目。

  - [車站編號自](../Page/車站編號.md "wikilink")2018年3月起引入\[23\]

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>路線名稱</p></th>
<th><p>車站編號[24]</p></th>
<th><p>中文站名</p></th>
<th><p>日文站名</p></th>
<th><p>英文站名</p></th>
<th><p>站間營業距離</p></th>
<th><p>山科起計<br />
營業距離</p></th>
<th><p>快速</p></th>
<th><p>新快速</p></th>
<th><p>接續路線</p></th>
<th><p>所在地</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>東海道本線</p></td>
<td><p>JR-B31</p></td>
<td><p><a href="../Page/京都站.md" title="wikilink">京都</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p>5.5</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p><a href="../Page/西日本旅客鐵道.md" title="wikilink">西日本旅客鐵道</a>： <a href="../Page/東海道本線.md" title="wikilink">東海道本線</a>（<a href="../Page/JR京都線.md" title="wikilink">JR京都線</a>）、 <a href="../Page/山陰本線.md" title="wikilink">山陰本線</a>（<a href="../Page/嵯峨野線.md" title="wikilink">嵯峨野線</a>）、 <a href="../Page/奈良線.md" title="wikilink">奈良線</a><br />
<a href="../Page/東海旅客鐵道.md" title="wikilink">東海旅客鐵道</a>：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shinkansen_blue_new.png" title="fig:Shinkansen_blue_new.png">Shinkansen_blue_new.png</a> <a href="../Page/東海道新幹線.md" title="wikilink">東海道新幹線</a><br />
<a href="../Page/近畿日本鐵道.md" title="wikilink">近畿日本鐵道</a>： <a href="../Page/京都線_(近畿日本鐵道).md" title="wikilink">京都線</a><br />
<a href="../Page/京都市營地下鐵.md" title="wikilink">京都市營地下鐵</a>：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Subway_KyotoKarasuma.png" title="fig:Subway_KyotoKarasuma.png">Subway_KyotoKarasuma.png</a> <a href="../Page/烏丸線.md" title="wikilink">烏丸線</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/京都府.md" title="wikilink">京都府</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>JR-B30</p></td>
<td><p><a href="../Page/山科站.md" title="wikilink">山科</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>5.5</p></td>
<td><p>0.0</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>西日本旅客鐵道： 東海道本線（<a href="../Page/琵琶湖線.md" title="wikilink">琵琶湖線</a>）<br />
京都市營地下鐵：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Subway_KyotoTozai.png" title="fig:Subway_KyotoTozai.png">Subway_KyotoTozai.png</a> <a href="../Page/東西線_(京都市營地下鐵).md" title="wikilink">東西線</a><br />
<a href="../Page/京阪電氣鐵道.md" title="wikilink">京阪電氣鐵道</a>：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Number_prefix_Otsu_lines.png" title="fig:Number_prefix_Otsu_lines.png">Number_prefix_Otsu_lines.png</a> <a href="../Page/京津線.md" title="wikilink">京津線</a>（） ⇒</p></td>
<td><p>京都市<br />
<a href="../Page/山科區.md" title="wikilink">山科區</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>湖西線</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>JR-B29</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>5.4</p></td>
<td><p>5.4</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>京阪電氣鐵道：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Number_prefix_Otsu_lines.png" title="fig:Number_prefix_Otsu_lines.png">Number_prefix_Otsu_lines.png</a> <a href="../Page/石山坂本線.md" title="wikilink">石山坂本線</a>（大津線） ⇒</p></td>
<td><p><a href="../Page/滋賀縣.md" title="wikilink">滋賀縣</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/大津市.md" title="wikilink">大津市</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>JR-B28</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>3.1</p></td>
<td><p>8.5</p></td>
<td><p>｜</p></td>
<td><p>｜</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>JR-B27</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2.6</p></td>
<td><p>11.1</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>JR-B26</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>3.4</p></td>
<td><p>14.5</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>｜</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>JR-B25</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>3.2</p></td>
<td><p>17.7</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>JR-B24</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2.1</p></td>
<td><p>19.8</p></td>
<td><p>｜</p></td>
<td><p>｜</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>JR-B23</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2.7</p></td>
<td><p>22.5</p></td>
<td><p>｜</p></td>
<td><p>｜</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>JR-B22</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2.4</p></td>
<td><p>24.9</p></td>
<td><p>｜</p></td>
<td><p>｜</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>JR-B21</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2.4</p></td>
<td><p>27.3</p></td>
<td><p>｜</p></td>
<td><p>※</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>JR-B20</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2.7</p></td>
<td><p>30.0</p></td>
<td><p>｜</p></td>
<td><p>｜</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>JR-B19</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2.2</p></td>
<td><p>32.2</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>JR-B18</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2.3</p></td>
<td><p>34.5</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>JR-B17</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>6.4</p></td>
<td><p>40.9</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p><a href="../Page/高島市.md" title="wikilink">高島市</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>JR-B16</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>4.1</p></td>
<td><p>45.0</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>JR-B15</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>3.3</p></td>
<td><p>48.3</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>JR-B14</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>4.9</p></td>
<td><p>53.2</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>JR-B13</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>4.8</p></td>
<td><p>58.0</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>JR-B12</p></td>
<td><p><a href="../Page/牧野站_(滋賀縣).md" title="wikilink">牧野</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>3.2</p></td>
<td><p>61.2</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>JR-B11</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>7.1</p></td>
<td><p>68.3</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p><a href="../Page/長濱市.md" title="wikilink">長濱市</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>JR-B10</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>5.8</p></td>
<td><p>74.1</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>西日本旅客鐵道： <a href="../Page/北陸本線.md" title="wikilink">北陸本線</a>（米原方向）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>北陸本線</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>JR-B09</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>7.8</p></td>
<td><p>81.9</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p><a href="../Page/福井縣.md" title="wikilink">福井縣</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/敦賀市.md" title="wikilink">敦賀市</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>JR-B08</p></td>
<td><p><a href="../Page/敦賀站.md" title="wikilink">敦賀</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>6.7</p></td>
<td><p>88.6</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>●</p></td>
<td><p>西日本旅客鐵道：北陸本線（武生方向）、<a href="../Page/小濱線.md" title="wikilink">小濱線</a><br />
<span style="font-size:85%;"><a href="../Page/日本貨物鐵道.md" title="wikilink">日本貨物鐵道</a>：北陸本線<a href="../Page/#貨物支線.md" title="wikilink">貨物支線</a>（休止中）</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 註釋

## 參考文献

  - [川島令三編著](../Page/川島令三.md "wikilink")『中部ライン - 全線・全駅・全配線』5 米原駅 -
    加賀溫泉駅、[講談社](../Page/講談社.md "wikilink")、2010年。ISBN
    978-4-06-270065-8。

## 關連項目

  - [日本鐵路線列表](../Page/日本鐵路線列表.md "wikilink")
  - [都市網路](../Page/都市網路.md "wikilink")
  - [江若鐵道](../Page/江若鐵道.md "wikilink")

## 外部連結

  - [琵琶湖環状線いよいよ實現へ\!\!](http://www.pref.shiga.lg.jp/c/kanjyosen/) - 滋賀縣

[Category:近畿地方鐵路路線](../Category/近畿地方鐵路路線.md "wikilink")
[Category:西日本旅客鐵道路線](../Category/西日本旅客鐵道路線.md "wikilink")
[Category:日本貨物鐵道路線](../Category/日本貨物鐵道路線.md "wikilink")
[Category:日本國有鐵道路線](../Category/日本國有鐵道路線.md "wikilink")
[Category:1974年啟用的鐵路線](../Category/1974年啟用的鐵路線.md "wikilink")

1.  [『歴史でめぐる鉄道全路線 国鉄・JR』42号 15頁](../Page/#sone42.md "wikilink")

2.  與之相對的東海道本線大津站－米原站間（[琵琶湖線一部分](../Page/琵琶湖線.md "wikilink")）也稱為湖東線，自從昭和30年代已經有類似說法。

3.  [ご利用可能エリア
    近畿圏エリア｜ICOCA：JRおでかけネット](http://www.jr-odekake.net/icoca/area/map/kinki.html)
    - 西日本旅客鐵道

4.  [【北陸新幹線】小浜京都ルート正式決定　与党ＰＴ「早期開通へ財源確保」](http://www.sankei.com/west/news/161220/wst1612200088-n1.html)
    - 産経新聞、2016年12月20日

5.
6.
7.  『停車場変遷大事典 国鉄・JR編』[JTB](../Page/ジェイティービー.md "wikilink")、1998年。ISBN
    978-4-533-02980-6。

8.  [鉄道事業ダイジェスト](http://www.westjr.co.jp/railroad/digest/)  - 西日本旅客鉄道

9.  『近畿地方の日本國有鐵道 - 大阪・天王寺・福知山鐵道局史』大阪・天王寺・福知山鐵道局史編集委員会、2004年、p.140,
    p.375。

10. 『近畿地方の日本國有鐵道 - 大阪・天王寺・福知山鐵道局史』大阪・天王寺・福知山鐵道局史編集委員会、2004年、p.141。

11. 『近畿地方の日本國有鐵道 - 大阪・天王寺・福知山鐵道局史』大阪・天王寺・福知山鐵道局史編集委員会、2004年、p.375。

12. [〜より快適な車内環境をめざして〜「女性専用車」を拡大します](https://web.archive.org/web/20021203004309/http://www.westjr.co.jp/news/021017a.html)（インターネット・アーカイブ）-
    西日本旅客鐵道プレスリリース2002年10月7日

13. [站コンコースを終日全面禁煙にします](https://web.archive.org/web/20031001173208/http://www.westjr.co.jp/news/newslist/article/030829a.html)（インターネット・アーカイブ）-
    西日本旅客鐵道プレスリリース2003年8月29日

14. [北陸線・湖西線でICOCAエリアが広がります](https://web.archive.org/web/20061008090531/http://www.westjr.co.jp/news/newslist/article/060823e.html)（インターネット・アーカイブ）-
    西日本旅客鐵道プレスリリース2006年8月23日

15. [「西大津站」「雄琴站」の站名改稱日決定について](https://web.archive.org/web/20071223145302/http://www.westjr.co.jp/news/newslist/article/1173462_799.html)（インターネット・アーカイブ）-
    2007年12月20日

16. [在来線特急列車などの全席禁煙化ならびに在来線ホームの禁煙化の拡大について](http://www.westjr.co.jp/news/newslist/article/1174167_799.html)
     - 西日本旅客鐵道プレスリリース2009年3月26日

17. [組織改正などについて](http://www.westjr.co.jp/news/newslist/article/1175068_799.html)
     - 西日本旅客鐵道プレスリリース2010年11月16日

18.  - 西日本旅客鐵道p.15

19. [湖西線（山科〜近江塩津）ATS-Pの使用開始について](http://www.westjr.co.jp/news/newslist/article/1175239_799.html)
     - 西日本旅客鐵道プレスリリース2011年3月9日

20.
21.
22. [女性専用車の全日化・終日化について](http://www.westjr.co.jp/news/newslist/article/1175252_799.html)
    ・
    [車輛保守部品の不足に伴う列車運行計画の見直しについて](http://www.westjr.co.jp/news/newslist/article/1175270_799.html)
     - 西日本旅客鐵道プレスリリース2011年3月4日・2011年4月6日

23. \[<http://www.westjr.co.jp/press/article/2016/07/page_8973.html>　近畿エリアの12路線
    のべ300駅に「駅ナンバー」を導入します！\] - 西日本旅客鉄道ニュースリリース 2016年7月20日

24.  - 西日本旅客鉄道、2016年7月20日